\documentclass[12pt,a4paper,toc=listof, toc=bibliography]{scrartcl}
%\addtokomafont{sectioning}{\rmfamily}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=22mm, left=30mm, right=22mm, bottom=22mm, footskip=12mm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{listings}%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1,
  breaklines=true
}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{subfigure}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\author{Juri Jascha Tschöll}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
%\DeclareFieldFormat{apacase}{#1} %Regelt Groß/kleinschreibung im lit
%\DeclareLanguageMapping{german}{german-apa}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\newcommand{\mywh}{0.5\textwidth}
\newcommand{\myw}{\textwidth}
\bibliography{bibmt}

\usepackage{verbatim} %comment
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{setspace}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{tikz}
	\usetikzlibrary{intersections,positioning,fit}%Tabellenpakete
	\pgfdeclarelayer{layer1} % http://texwelt.de/wissen/fragen/10776/tikz-nodes-mehrfach-verschachteln
	\pgfdeclarelayer{layer2}
	\pgfsetlayers{layer2,layer1,main}
	\usepackage{bbding} %http://tex.stackexchange.com/questions/156712/latex-command-for-unfilled-bigstar
\usepackage{longtable}
\usepackage{colortbl} %farbige Zellen
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating} %tabellenzellen drehen
\usepackage{pdfpages}%http://stackoverflow.com/questions/2739159/inserting-a-pdf-file-in-latex


%\newcommand{\mylogo}{\includegraphics[scale=0.09]{Logo_HFU.jpg}}
%\newcommand{\mytitle}{Juri J Tschöll - Call for Papers - Chancen durch offene Lizenzierung}
%ursp. ihead linke Kopfzeile
%\chead{\mytitle} % - centre Kopfzeile
%\ohead{\mylogo} % - rechte Kopfzeile

%\setheadsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Kopfzeile - Text
%\setfootsepline{0.5pt} %Dicke der Trennlinie Fusszeile - Text

%\pagestyle{empty}

% Höhe der Kopfzeile (bzw: Abstand der Kopfzeile zum Seitenanfang)
%\setlength{\headheight}{3\baselineskip}

\usepackage{scrextend}
\deffootnote[1.2em]{1.2em}{2em}{\textsuperscript{\thefootnotemark}\,}

\begin{document}

\onehalfspacing

\begin{center}
\sffamily\textbf{\Large{Chancen durch offene Lizenzierung von Sensibilisierungsmaterialien in der Informationssicherheit}}
\end{center}

%-Unterlagen, Schulungsmat/unterlagen, ???

\subsection*{Gliederung der Langfassung}

\begin{enumerate}
\item Probleme bei der Sensibilisierung der Gesellschaft
\item Verfügbare Quellen für Sensibilisierungsmaterialien in der Informationssicherheit
\item Folgen einer geschlossenen Lizenzierung
\item Kultur des Teilens -- OER -- Standardlizenzen
\item Geschäftsmodelle und Qualitätssicherung
\end{enumerate}

% ??? Hinweis auf HB zur OER Erstellung

\subsection*{Extended Abstract\footnote{Dieses extanded Abstract wurde im Zuge einer studentischen Abschlussarbeit erstellt. Diese war zum Zeitpunkt der Erstellung des Abstracts noch in Bearbeitung. Weitere und neue Erkenntnisse werden in die Langfassung des Papers einfließen.}}

Informationssicherheit nimmt eine immer wichtigere Rolle in der Gesellschaft ein. Da deren Umsetzung nicht trivial ist und ein umfassender technischer Schutz der Anwender (vgl. Security by Design \& Default) sein volles Potenzial erst entwickeln muss, bedarf es einer sicherheitstechnisch versierten Gesellschaft. Das zentrale Mittel zur Erreichung dieses Zieles lautet Sensibilisierung. 
Dass diese unbedingt notwendig ist, zeigen nicht nur die ewig bedauerlichen Aufzählungen der meist verwendeten Passwörter \parencite[][]{hpi}, sondern auch die Infektionsraten aktueller Krypto-Trojaner wie \enquote{Locky} \parencite[][]{locky}.

Es gibt eine Vielzahl von Möglichkeiten, Sensibilisierungen umzusetzen: Schulungen, Webinare, Broschüren, Plakate, Social Media etc. Während sich diese Maßnahmen hinsichtlich ihrer Kosten und Nachhaltigkeit zum Teil deutlich unterscheiden können, haben sie stets eines gemeinsam: Ausgangsinformationen. 
Diese können die Form einer allgemeinen Empfehlung annehmen, wie  beispielsweise den richtigen Umgang mit E-Mail-Anhängen. Zudem werden technische Anweisungen, wie die korrekte Konfiguration eines VPNs, benötigt. Zuguterletzt können auch Anforderungen nationaler oder internationaler Richtlinien wichtige Ausgangslagen für eine Sensibilisierungskampagne sein.

Eine Analyse frei verfügbarer Internetquellen hat gezeigt, dass einerseits zwar nur wenige Sensibilisierungsmaterialien zur Verfügung stehen, andererseits aber sehr viele Ausgangsinformationen.\footnote{Auf die Erstellung und Auswertung der Analyse wird in der Langfassung eingegangen.}

Ein Grund für dieses Missverhältnis könnte die geschlossene Lizenzierung von Sensibilisierungsmaterialien sein. 
%Diese hemmt einen einfachen und rechtssicheren Austausch von Informationen und somit auch eine raschere Sensibilisierung der Gesellschaft.
Häufig werden Dokumente oder andere Inhalte entweder ohne Lizenzhinweise oder lediglich mit dem Hinweis \enquote{alle Rechte vorbehalten} veröffentlicht. Das deutsche Urheberrecht fordert beide Male die selben Konsequenzen: Ohne eine Lizenzierung ist jegliche Form der Nutzung ausgeschlossen. Zwar gibt es sogenannte Schrankenbestimmungen, die eine lizenzfreie Nutzung erlauben (bspw. bei privatem Gebrauch), diese sind aber zu restriktiv ausgelegt, um einen einfachen Informationsaustausch zu ermöglichen. Einfachheit ist unbedingt notwendig, um eine Kultur des Teilens in der Informationssicherheit etablieren zu können.

Die Vorteile einer solchen Kultur sind sehr vielfältig: Je größer der Pool an freien Sensibilisierungsmaterialien, desto weniger Grundlagenarbeit muss erledigt werden. Stattdessen ist es möglich, vorhandene Materialien als Basis zu verwenden, diese anzupassen oder zu erweitern und im Anschluss für die eigenen Bedürfnisse einzusetzen. Beispielsweise kann eine Datenschutz-Schulung für Office-Mitarbeiter einer Bank problemlos für Verwaltungsangestellte einer Versicherung angepasst und eingesetzt werden. Die Grundlagen sind weitestgehend dieselben, lediglich Ausführungen und Beispiele sind abzuändern.\footnote{Die Langfassung betrachtet dieses Beispiel detaillierter und streicht die Vorteile noch klarer hervor.}

Diese Idee ist keineswegs neu. Sie ist zentraler Bestandteil der OER-Initiative. OER steht für Open Educational Resources. Ziel der Initiative ist es, kostenlosen Zugang zu Bildungsmaterialien zu schaffen, die durch die Nutzer bearbeitet und weiterverbreitet werden dürfen. Mit Bildungsmaterialien sind nicht nur komplette Schulbücher gemeint, sondern auch einzelne Artikel, Streaming-Inhalte, Lern-Applikationen oder Podcasts. Laut der UNESCO verfügen OER \enquote{über das Potenzial, Bildungsqualität zu verbessern sowie Dialog, Verbreitung von Wissen und Kapazitätsaufbau zu fördern} \parencite{unesco}.

Um diese Ziele zu erreichen, bedarf es zweier Werkzeuge: 

	\begin{itemize}
	\item das Internet -- als technische Basis für einen einfachen, schnellen und weltweiten Informationsaustausch und
	\item freie Standardlizenzen -- als juristisches Mittel für einen rechtssicheren Informationsaustausch.
	\end{itemize}

Während das Internet kein Neuland mehr darstellen sollte, sind freie Standardlizenzen und deren Potenzial noch weitestgehend unbekannt. Eine  zentrale Quelle für freie Standardlizenzen im Sensibilisierungsbereich ist die Creative-Commons (CC) Initiative \parencite[S. 18]{atlas}. Sie stellt insgesamt sechs unterschiedliche Lizenzen zur Verfügung, die für eine Vielzahl von Anwendungsfällen genutzt werden können. 
Die am stärksten vertretene OER-Lizenz, die unter anderem für die Wikipedia verwendet wird, ist die \enquote{Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen}-Lizenz (Abk. CC BY-SA). 
Sie erlaubt es Nutzern, die Inhalte zu verändern, auf ihnen aufzubauen und sie zu verbreiten (auch kommerziell), sofern der Urheber des Originals genannt wird und die darauf basierenden neuen Inhalte unter gleichen Bedingungen veröffentlicht werden. Dieses Lizenzmodell nennt sich \enquote{Copyleft} \parencite{copyleft} und ist aus dem Open Source-Bereich bekannt.\footnote{Weitere Lizenzen (etwa die Datenlizenz Deutschland) und Lizenzmodelle (der Ausschluss von kommerzieller Nutzung der Materialien) werden in der Langversion behandelt.}

Die genannten Vorhaben und Ziele mögen sich nachvollziehbar und anerkennenswert anhören. Nichtsdestotrotz stellen sich zwei essentielle Fragen:

	\begin{enumerate}
	\item Warum soll sich ein Urheber dazu entscheiden, seine Inhalte \enquote{zu verschenken}?
	\item Wie kann die Qualität von solchen Inhalten gewährleistet werden?

	\end{enumerate}

Die Veröffentlichung der eigenen Materialien unter einer freien Standardlizenz kann mehrere Gründe haben. Ein häufig genannter Grund ist die Finanzierung der Materialien. Wurden die Materialien von der öffentlichen Hand finanziert, sollten diese von jedermann geändert und geteilt werden können. Die wichtigsten Akteure sind hier Bundesministerien und vergleichbare Institutionen, aber auch Hochschulen können davon betroffen sein.
%letzter Teil sollte überarbeitet weden, siehe ggf. CC BY de
Ein solches Veröffentlichungsmodell wird beispielsweise von britischen Ministerien erfolgreich genutzt. Auf deren Websites werden öffentlich geförderte Sensi-bilisierungsmaßnahmen bereits jetzt unter einer freien Lizenz zur Verfügung gestellt \parencite[][]{gov.uk}. 

% Britische Open Uni 

Nichtsdestotrotz kann es auch für private Akteure interessant sein, ihre Sensibilisierungsmaterialien unter freier Lizenz zu veröffentlichen. 
Solche Geschäftsmodelle dienen etwa zur Bezeugung der häufig genannten Firmenmerkmale \enquote{Transparenz} und \enquote{Compliance}. Auf diese Weise wird nachvollziehbar gemacht, welche Schritte im Unternehmen zur Sensibilisierung durchgeführt werden. Zudem kann ein Diskussions- und Verbesserungsprozess initiiert werden.

Besonders interessant kann diese Art der Veröffentlichung auch für Beratungsinstitute sein. Durch ein solches Vorgehen rückt der Verkauf des Produktes in den Hintergrund, stattdessen wird die Implementierung der Sensibilisierungsmaßnahmen deutlich wichtiger. Dass ein solches Geschäftsmodell durchaus erfolgreich sein kann, zeigen zahlreiche Unternehmen aus dem Open Source-Bereich. Es besteht auch die Möglichkeit, einige allgemeinere Materialien für Werbezwecke einzusetzen. Durch die stets geforderte Namensnennung des Urhebers und eine deutlich vereinfachte Verteilung des Materials, kann mit einem positiven Werbeeffekt gerechnet werden. Weiterhin sind auch duale Veröffentlichungsmodelle denkbar: Ein Teil des Materials wird offen lizenziert und dient insbesondere einem Verteilungs- und Werbezweck, der restliche Teil wird -- wie bisher -- in klassischer Verlagsform veröffentlicht und dient der Finanzierung der Materialerstellung.\footnote{Die Langfassung beleuchtet diesen Ansatz genauer, indem die Umsetzung und Lizenzierung schrittweise beschrieben wird. Um Interessenten bei der Erstellung von freien Sensibilisierungsmaterialien zu unterstützen, wird im Zuge der studentischen Arbeit ein \enquote{Handbuch für die Erstellung von Open Educational Resources (OER) in der Informationssicherheit} veröffentlicht.}

% Beachte duale Veröffentlichung, z.B. einen Teil frei zur Werbung, einen anderen Teil geschlossen. Weitere Geschäftsmodelle in der Langfassung

Auch für die Sicherstellung der Qualität von OER gibt es unterschiedliche Ansätze. Beispielsweise erwähnt die Initiative \enquote{Mapping OER} unter anderem den \enquote{Einsatz von Qualitätssiegeln [...] [die von] öffentlichen Institutionen getragen und vergeben werden}~\parencite[][]{praxisrahmen}. Im Bereich Informationssicherheit könnte hierfür das BSI in Frage kommen. 

Alternativ können zur Qualitätssicherung auch gängige wissenschaftliche Verfahren (wie Peer-Review) eingesetzt werden. Sind diese nicht sinnvoll implementierbar (Einzelakteuren etwa dürfte das schwer fallen), kann auch eine simple Online-Publikation der Materialien in Betracht gezogen werden. Häufig können Downloads bewertet und kommentiert werden. Diese Funktionen sind hilfreich bei der Feststellung, ob die Materialien fehlerhaft sind und an welcher Stelle Verbesserungen notwendig sind. Der Erfolg dieser Methode kann beispielsweise im Online-Journalismus ausgemacht werden. Dort wird die Kommentarfunktion häufig genutzt, um Fehler oder Anregungen gegenüber dem Autor zu äußern. Dieses Modell sollte auch für eine steigende Qualität für OER umsetzbar sein.  

Durch eine breite Unterstützung der OER-Initiative mit frei lizenzierten Rohmaterialien und fertigen Sensibilisierungsmaterialien, sowie der Sicherstellung von deren Qualität, ist mit einer rascheren Verbreitung der Inhalte zu rechnen, die eine besser sensibilisierte Gesellschaft zur Folge hat.


\printbibliography

\end{document}